### 李梓菡：带血的记忆——六四30周年回忆
------------------------

#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [手把手翻墙教程](https://github.com/gfw-breaker/guides/wiki) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [禁闻聚合安卓版](https://github.com/gfw-breaker/bn-android) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [网门安卓版](https://github.com/oGate2/oGate) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [神州正道安卓版](https://github.com/SzzdOgate/update) 



<img alt="" class="aligncenter wp-post-image" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2019/06/GettyImages-967183584-1-600x400.jpg"/>
<div class="red16 caption">
 自1990年以来，为了纪念中国天安门广场镇压受害者，香港成千上万的人聚集在维多利亚公园烛光守夜，而任何提及北京对1989年6月4日呼吁民主的学生的野蛮镇压仍然在大陆受到严格审查。(ANTHONY WALLACE/AFP/Getty Images）
</div>
<hr/><p>
 【大纪元2019年06月03日讯】1989年伟大的爱国学生民主运动和后来震惊世界的
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%85%AD%E5%9B%9B%E6%82%B2%E5%89%A7.html">
  六四悲剧
 </span>
 ，已过去30年了。30年后，当我回首当年往事时，仍然觉得好像就是昨天的事情，因为这是血与火的记忆，是任何时光之流都冲不垮的记忆之堤。
</p>
<p>
 我们那时不但没有电脑，更不知互联网为何物，甚至我自己穷得连一台黑白电视机也没有，但这并没能使我放弃对时局的关注，特别从那年4、5月起，风起云涌的
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%AD%A6%E6%BD%AE.html">
  民主学潮
 </span>
 ，更引起我极大的注意。我除了每天去看单位上或邻家的电视新闻外，更主要的是靠自己省吃俭用积下的钱买的一台半导体短波收音机。凡是收听过外国华语广播的人都知道，那个敲锣打鼓，或像绞死猫儿怪叫似的的“干扰声”，至始至终都伴随着广播的话语声不绝于耳。不过“魔高一尺，道高一丈”，用接上外天线等方法还是能够“反干扰”而基本听清楚。美国之音、BBC、澳广、法广……每天都会把大量
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%97%A8%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%BF%90%E5%8A%A8.html">
  天安门学生民主运动
 </span>
 的各种信息，送给像我这样千千万万中国大陆的听众，甚至那时的央视也可以听到一些不与官方“保持一致”的对学生爱国民主运动的支特，以及要求反“官倒”、反腐败的真话。这在中共夺取政权后直到今天的七十年中，可以说是绝无仅有的。
</p>
<p>
 但是“六四”（实际上是6月3日午夜）一开枪，央视、报刊、广播的“腔调”马上就变了。“
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%8F%8D%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%9A%B4%E4%B9%B1.html">
  反革命暴乱
 </span>
 ”、“动乱”之类的诛语，配合着杀人的枪声铺天盖地而来。但强权、暴力并不能让所有的人都屈服。据当年外媒导，中共的一位英语播音员
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E6%9D%8E%E4%B8%B9.html">
  李丹
 </span>
 （音）利用她的“职务之便”，公开将杀人的真像“捅”向世界，虽然只有短短几句话，播音就被“掐断”了，李丹至今生死不明。但真理的声音会永远彪炳于史册的。也有的人虽不及李丹如此义薄云天，英勇壮烈，但仍以不同的方式表达出自己的义愤。
</p>
<p>
 央视播音员薛飞，在播送所谓平息暴乱“公告”时，一袭黑色西服，一脸愁云，以读“悼词”的语调，照“本”宣“告”，结果被撤职查办，后来去了国外经商。甚至香港中共的“喉舌”《文汇报》、《大公报》也以“开天窗”和大书“痛心疾首”四字以示抗议。新华社香港分社负责人许家屯先生更愤然挂冠而去。此亦足见当时中国人的良心、道德、正义感，还没像今天这样已经堕落到唯知官、势、钱的可悲程度。
</p>
<p>
 大约几天以后吧，“央视”上突然“抓出”了一个“造谣犯”。此人名叫肖斌，看上去约三十多岁，大连市民，后又听说是在工厂做工，当然应是“工人阶级”了。
</p>
<p>
 中国的川戏中有一手表演的“绝活”叫“变脸”。即演员在一掉头或用扇子、袖子把脸一遮挡，几秒钟之间其人的脸面就完全变成另一个样了。没想到这种表演手法，也被央视的播音员学到手了。一些几天前都还在说真话、人话的播音员，一下子就变得歇斯底里地对着电视观众大叫：“请看，现在抓到的这个坏人，就是在群众中造谣诬蔑解放军开枪杀人的犯罪份子肖斌！”于是肖斌被两个武警反剪着双手，按着头颈部被推到电视屏幕上来了。接着镜头一转，肖斌已在“公安”人员面前接受审讯，承认自己是在“造谣”，低头认“罪”了。
</p>
<p>
 多么强大的无产阶级专政啊！镇压你一介草民的肖兵，还不比掐死一只蚂蚁更简单？！因为就在肖斌“造谣”的前几天，当时担任中共国务院发言人的袁木先生，面向亿万电视观众，面不改色而且斩钉截铁地宣称：“没有一个学生、市民死亡，死伤的都是解放军战士”。有人说“无知者无畏”，其实无耻者才更加无畏，从这个意义上讲，袁木堪称“无畏勇士”。然而“勇士”却偏偏遇上了肖斌这个“不识时务”的“傻子”，竟敢不与国务院的袁大官人“高度保持一致”。不抓你，不判你，那还了得？最后肖斌以“反革命造谣煽动罪”被重判十年！杀一儆百，看谁还再敢来说三道四？
</p>
<p>
 可是当年毛泽东暴政那一套，毕竟有些失灵、不大管用了。以人民大学丁子霖教授为代表的天安门母亲英雄群体，通过多年的努力，通过艰苦的追寻、探访，终于收集到了一百多位六四死难者及伤残者的名单，其中就包括丁教授的独生子、年仅16岁的中学生蒋捷连，六四之夜在北京木樨地，被“戒严部队”开枪打死。当时蒋捷连既未施暴又未示威，仅是一名路上的行人，便遭此毒手。血写的事实，粉碎了袁木大官人无耻的谎言。天安门母亲群体的名单上那么多一个个死难者，伤残者的铁的事实。把袁木这样的小丑永运地钉在了历史的耻辱柱上！
</p>
<p>
 天安门母亲英雄群体用血写的事实雄辩地证明了肖斌不是罪犯。而那些审判肖斌的人，才是在说谎造谣，才是一群罪犯！
</p>
<p>
 再接下来就在全国范国内开始了大清查。不管你机关、学校、工矿、团体概莫能外。特别是在京、津、沪，从及像我们这样省会大城市出现了大规模学潮的地方，更是清查的重点。首先是学习报刊文件，传达邓小平的讲话……这一套“过场”以后，就开始人人“过关”。主要就是你首先“自报”六四前后这段时间，你在哪里，你在干什么？然后大家“公议”互相证明，你是不是没有去参加所谓的“动乱”活动。特别是六四前后两、三天必须逐日说清楚，上午你在哪里，下午你在哪里，晚上你在哪里，有谁可以给你证明？有的人逼得没法，只好把晚上幽会女友的事都交代出来了，还拉上满脸通红的女友来“作证”才过了“关”。在这一派血雨腥风的恐怖气氛中，什么个人隐私，什么人的尊严，什么公民的人权，统统见鬼去吧！
</p>
<p>
 本人虽无幽会情人的隐私，却也有块“心病”。 那就是我曾先后三次给北大方励之教授写信表示支持。从老布什来访北京邀请方教授参加国宴，被人“堵截”到民主学运高潮，我先后寄去了三封信，其中肯定有“反动言论”，恐怕不亚于肖斌同志的“造谣”。六四后方教授成了当局通缉的头号人物，在那个“运动高潮”中，这种行为当然是百分之百典型的“反革命”行为。因此当时我已作好了被捕的准备，把在六四前后写下的诗词、书信等“罪证”通通付之一炬。不过鄙人当时已经是与这个独裁专制当局打了多年“交道”，更经过了一系列“运动”洗礼的资深“老运动员”，用人家的话来说，已经是一个“狡猾的阶级敌人”。所以纵然我们的单位领导，虽一再“苦口婆心”动员大家：不管在六四前后做错了什么事，只要老老实实向党、向组织“交心”，就一定能得到党的谅解和宽大。但我对这一套，早已看透看穿，所以绝不会给他们“坦白交代”什么。我在会上装得若无其事谈笑风生，我早已打好主意除非你把我的亲笔信拿到我面前来，否则我根本不会认账。奇怪的是，直到今天也没人问过我。我想，一是方教授知道形势险恶，阅信后即毁了。若如此，我真得向方教授在天之灵深深鞠躬致谢。二是他当时来往信件已被“监控”根本就未收到，我的信早被“公安机关”收入囊中（这种事在中国太寻常见了）。不过当时北京的“公安机关”忙得焦头烂额，无暇来过问我这点鸡毛蒜皮的事。三是那些“公安”大盖帽也不是铁板一块，其中不少人也是为了吃饭、养家糊口，才不得不来干这个“脏活”。就是现在的“国保”中也时不时有人对被监控的民主知识人说，“我们也只是执行命令”，言下之意我们也是干了这一行，没办法被迫而为。特别在那场伟大的民主风暴中，许多人心中也是矛盾痛若的，所以有些小事能不管，就“睁一只眼闭一只眼”。无论是哪种情况，反正我就侥幸“漏网”了。这也映证了当今社会上的一句顺口溜“坦白从宽，牢底坐穿；抗拒从严，回家过年。”果然如此。但帮闲文人也许要说“这不证明改革开放好，比毛泽东时代进步了吗”？是的，是的，不但比毛泽东年代进步，比雍正、乾隆时代更进步，那时“谋反”还要诛九族咧。但你千万别拿去和美、英等民主国家相比啊！
</p>
<p>
 六年以后，也就是1995年我来到北京。一位老朋友引我去拜会了某大学的一位女教授（对方不愿公开姓名，我只能以“女教授”称之），女教授的儿子小夏当时正要赴美留学。1989年的六月三日午夜，小夏出去走了一趟回来，妈妈见他白色的球鞋的鞋帮已被血染成了红色。女教授吓得直打哆嗦，叫儿子快脱下鞋去洗。小夏沉痛地说：“妈妈，我几天后就要去美国了，鞋子不要洗，我要把它好好地保留下来，让后人、让世界知道中国究竟发生了什么事。”我们去拜会这位女教授时，虽然时间已过去六年了，小夏还在美国。她把这双鞋子还保存在一个精美的盒子里。打开盒子，鞋上血迹仍然鲜红夺目。鞋上盖了一张白纸，上面用黑字写着：
</p>
<p>
 <strong>
  爱国学生和市民血染的风采！
 </strong>
</p>
<p>
 看着这血染的风采，我心中响起了鲁迅先生在《纪念刘和珍君》一文中，那愤怒而沉痛的呐喊：
</p>
<p>
 “时光永是流驶，街市依旧太平，有限的几个生命，在中国是不算什么的。至多不过供几个无恶意的闲人，以饭后的谈资，或者给有恶意的闲人作‘流言’的种子……可是我实在无话可说。我只觉得所住的并非人间”。
</p>
<p>
 但被鲁迅先生称作的“并非人间”里，在惨案发生后，段祺瑞在刘和珍遗体前长跪不起，以示谢罪。而我们从气壮如牛的定性为“
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%8F%8D%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%9A%B4%E4%B9%B1.html">
  反革命暴乱
 </span>
 ”到羞羞答答的“六四风波”，谁说过半句道歉的话？——老子永远都是“伟光正”！
</p>
<p>
 老山前线“血染的风采”那只不过是“同志加兄弟”打闹着玩，现在老山地界已永远归属“友邦”越南了。但我相信，爱国学生与北京市民血染的风采，将永远彪炳于中华民族的史册！！
</p>
<p>
 ——转自《议报》
</p>
<p>
 责任编辑：高义
</p>

<hr/>
手机上长按并复制下列链接或二维码分享本文章：<br/>
https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc993/n11297016.md <br/>
<a href='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc993/n11297016.md'><img src='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc993/n11297016.md.png'/></a> <br/>
原文地址（需翻墙访问）：http://www.epochtimes.com/gb/19/6/3/n11297016.htm


------------------------
#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;|&nbsp; [Web代理](https://github.com/labour-camp/helloworld) &nbsp;|&nbsp; [一键翻墙软件](https://github.com/gfw-breaker/nogfw/blob/master/README.md) &nbsp;| [《九评共产党》](https://github.com/gfw-breaker/9ping.md/blob/master/README.md#九评之一评共产党是什么) | [《解体党文化》](https://github.com/gfw-breaker/jtdwh.md/blob/master/README.md) | [《共产主义的终极目的》](https://github.com/gfw-breaker/gczydzjmd.md/blob/master/README.md)

